\sect{Aufgabe 3.4}

Sei  $ \K $ ein Körper, und sei $ V = \huelle{1, T^2, T^4, T^6} \subseteq \K(T) $.

\p{Teilaufgabe 1}

Definieren Sie eine lineare Abbildung $ \abbildung{f}{V}{V} $ mit $ Kern(f) = Bild(f) $. \\


\heading{Lösung}

Vorüberlegungen:
\begin{enumerate}
	\item $ Kern(f) = Bild(f) \\ 
	      \Rightarrow \text{Basis von }Kern(f) = \text{Basis von } Bild(f) \\
	      \Rightarrow dim(Kern(f)) = dim(Bild(f)) $.
	\item $ Kern(f) = Bild(f) = \huelle{v_1,\ldots,v_n} $ mit $ v_i \in \menge{1, T^2, T^4, T^6} \forall i \in [1,n] $
	\item $ \text{Basis von } Bild(f) = \menge[v \in \text{Basis von V}, v \notin \text{Basis von Kern(f)}]{f(v)} $
	\item $ dim(V) = dim(Kern(f)) + dim(Bild(f)) $
\end{enumerate}


Aus 4. folgt: $ dim(Kern(f)) = dim(Bild(f)) = 2 $. \\

Wähle zwei Elemente aus der Basis von V als Basis von $ Kern(f) $: \\
Sei $ Kern(f) = \huelle{1, T^2} $. \\

$ \Rightarrow f(a + bT^2) = 0 $ für alle $ a,b \in \K $. \\

Aus 1. u. 3. folgt: Basis von $ Bild(f) = \menge{f(T^4), f(T^6)} = \menge{1, T^2} $. \\
Setze $ f(T^4) = 1 $ und $ f(T^6) = T^2 $. \\

Dann ergibt sich mit $ a, b, c, d \in \K $: \\
$ f(a + bT^2 + cT^4 + dT^6) = f(a) + f(bT^2)  + f(cT^4) + f(dT^6) $ (denn $ f $ ist linear) \\
$ = f(cT^4) + f(dT^6) $ (denn $ f(a + bT^2) = 0 $) \\
$ = cf(T^4) + df(T^6) $ (denn $ f $ ist linear) \\
$ = c + dT^2 $. \\

$ \Rightarrow f(a + bT^2 + cT^4 + dT^6) = c + dT^2 $ hat die geforderten Eigenschaften.


\p{Teilaufgabe 2}

Wählen Sie eine eine Basis $ \mathcal{B} $ von V und bestimmen Sie $ _\mathcal{B}M_\mathcal{B}(f) $. \\

\heading{Lösung}

Sei $ \mathcal{B} = \basis{e_0, e_2, e_4, e_6} $ mit $ e_0 = 1, e_2 = T^2, e_4 = T^4, e_6 = T^6 $. \\

Dann gilt: \\
$ f(e_0) = f(1)   = 0 = 0e_0 + 0e_2 + 0e_4 + 0e_6 $ \\
$ f(e_2) = f(T^2) = 0 = 0e_0 + 0e_2 + 0e_4 + 0e_6 $ \\
$ f(e_4) = f(T^4) = 1 = 1e_0 + 0e_2 + 0e_4 + 0e_6 $ \\
$ f(e_6) = f(T^6) = T = 0e_0 + 1e_2 + 0e_4 + 0e_6 $ \\

$\Rightarrow \homm{B}{B}(f) = \mat{0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 } $


\p{Teilaufgabe 3}

Beweisen Sie: Ist $ W $ ein endlich erzeugter $ \K $-Vektorraum und ist $ \abbildung{f}{W}{W} $ eine lineare Abbildung mit $ Kern(f) = Bild(f) $, so ist die Dimension von $ W $ eine gerade Zahl. \\

\heading{Lösung}

$ Kern(f) = Bild(f) \Rightarrow \dim(Kern(f)) = \dim(Bild(f)) $. \\
Laut Rangsatz gilt, dass $ \dim(W) = \dim(Kern(f)) + \dim(Bild(f)) $, also folgt, dass $ \dim(W) = 2 \mal \dim(Kern(f)) $. Dies ist eine gerade Zahl. \\ 

\qed